% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\chapter{硬件设计}

硬件是软件的载体。本课题的硬件设计主要分为接口设计、芯片外围电路设计、外设器件电路设计三种。接口设计，就是通信接口的电路设计。由于本系统基于USB实现，因此接口设计部分主要介绍的是USB接口的设计。此外由于硬件部分元器件较多，所以硬件部分设计为双层PCB，通过排针接口进行连接。USB 接口电路设计参考了USB 标准。芯片外围电路设计与普通的MCU芯片外围电路设计类似，主要是晶振与复位电路的设计，晶振与复位电路的参数选择采用的是ARMcotexM 系列单片机常用的参数。外设器件设计主要分为存储电路与OLED 电路的设计。存储电路采用W25 系列存储芯片，通过USB 接口单片机可以虚拟为U 盘，从而用来存储配置文件与脚本文件，通过SPI 接口与MCU 进行连接。OLED 作为系统的次要输出设备，用于显示系统的USB连接状态等信息，电路同样采用SPI 接口与MCU 进行连接。外围器件的电路设计参考的是厂商提供的推荐电路。
\section{USB接口设计}
\subsection{USB主机接口设计}
\pic[h]{USB主机部分原理图}{width=3in}{USBhost}
如图\ref{USBhost}所示，USBhost部分共有4根线。其中，+5引脚为给USB设备供电用的电源线。D+与D-是USB信号线，使用差分信号和USB 设备进行通信。22欧姆电阻用来做阻抗匹配和短路保护。D信号线通过15K电阻下拉，用于检测USB设备的插入和速度。D+上拉则为高速设备，D- 上拉则为低速设备。两个15K下拉电阻也能防止USB信号线出现浮空引起误判。
　　
\subsection{USB从机接口设计}
\pic[h]{USB从机部分原理图}{width=2.5in}{USBdev}
如图\ref{USBdev}所示，USB从机部分共五个引脚，分别为电源、D-、D+、GND、外壳。+5V引脚是PC给系统供电用引脚，经过电源芯片处理后转为3.3V给系统中各种芯片、模块供电。D-、D+信号线连22欧电阻用做阻抗匹配与短路保护。其中，D+信号线通过1.5K电阻接入单片机的USB 控制引脚，这样单片机的控制引脚就可以控制USB设备的接入，实现在初始化完成后接入PC。此处使用1.5K电阻上拉，主机处使用15K 电阻下拉，连接后信号线约为3V，可以被判断为高电平。由于使用USB2.0，全速设备，故在D+处上拉。

\subsection{USB电源设计}
\pic[h]{USB从机部分原理图}{width=3.5in}{USBpower}
如图\ref{USBpower}所示，USB电源部分使用STMPS2141芯片作为电源控制芯片，可以用作短路保护、电源控制。电源芯片输出直接连USB母口供电，输入则为USB公头处理后（短路保护）的5V电源。当电源输出发生短路时FAULT引脚置位，提示单片机电源出现错误。MCU上电并初始化完成后，置位EN引脚，给USB设备通电。FAULT处LED用来提示电源短路，OUT出LED则用于提示设备已通电。
\subsection{PCB连接接口设计}
\pic[h]{PCB连接接口部分原理图}{width=3.5in}{connector}
如图\ref{USBpower}所示，本系统使用4组排针连接两层PCB，实现双层电路设计。

\section{芯片外围电路设计}
\subsection{存储电路设计}
\pic[h]{存储电路部分原理图}{width=3.5in}{saving}
如图\ref{saving}所示，存储部分使用W25系列芯片，本设计选用W25Q32，容量为4MB，足够存储大量的脚本文件。FLASH部分采用SPI 接口，可以使用高达几MB/s的操作速度，因此可以大大加速U盘操作速度。3.3V与GND之间加入104电容用做去耦。由于系统整体电路简单，WP 脚直接连入3.3V，根据需求在软件上层决定是否写保护。CS脚使用软件控制，使引脚分配更加灵活。

\subsection{OLED电路设计}
\pic[h]{OLED电路部分原理图}{width=3.5in}{OLED}
如图\ref{OLED}所示，OLED部分电路使用裸屏OLED，共计30脚，其中大部分为接地引脚。OLED使用3.3V供电，通过SPI接口与MCU进行通信。OLED 像素为128*64，可显示16*4共计64个字母。OLED模块用于显示系统的调试信息与系统状态。

由于系统空间有限，此处输出设备使用裸屏OLED，使用FPC与主板相连。

与传统SPI接口相区别，此处OLED模块多出一个DC脚，用于选择数据与命令。发送命令时，将DC脚拉低，然后发送命令内容。发送数据时则先将DC脚拉高再发送数据。

为增大布线灵活性，此处同样使用普通IO作为CS控制引脚。

\pic[h]{USB主机部分原理图}{width=3in}{USBhost}

\subsection{LD3320电路设计}
\pic[h]{LD3320电路部分原理图}{width=4in}{ld3320}
如图\ref{ld3320}所示，LD3320部分电路主要分为LD3320芯片与其外围电路两部分。其外围电路主要分为晶振与\gls{MIC}部分。晶振部分使用30M7050晶振，用于作为为LD3320的时钟输入。LD3320通过SPI接口与MCU相连，用于实现语音识别的功能。


\section{USB设备接口单片机电路设计}

\pic[h]{USB设备接口单片机电路部分原理图}{width=4in}{USBMCU}
如图\ref{USBMCU}所示，USB设备接口使用STM32F103C8单片机。这款单片机是带有USB设备接口的较廉价的单片机之一。该单片机内置64KBFLASH，20KBRAM，足以用作USB设备接口电路。

单片机5、6脚接入8M晶振，经内部倍频后转为72M信号用做系统时钟。片上串口IO用作串口功能，从板上引出，用做调试。BOOT0引脚直接拉低，表示直接从内部FLASH启动。下载接口使用两线制SWD接口。SWD接口相比JTAG接口更稳定，速度更快，占用IO更少。下载时使用Jlink仿真器，经测试可使用4M速度进行程序下载。

\section{USB主机单片机电路设计}

\pic[h]{USB主机单片机电路部分原理图}{width=4in}{USBMCU2}

如图\ref{USBMCU2}所示，USB主机芯片采用STM32F405RG单片机（同时也作为主控单片机），片上含一个OTG接口，内置1MBFLASH与192KRAM。

单片机的晶振部分同样采用8M晶振，倍频后使用168M内部时钟。由于本系统应用层语法分析器功能复杂，故选用STM32F4系列高速单片机进行处理，以减小延迟感。

单片机的串口部分用做波特率115200的串口功能，方便引出调试。


\section{PCB设计结果}
如图\ref{PCB1}与\ref{PCB2}所示，为了节省制板费用，两层PCB画在同一张PCB板上，生产成功后通过自行切割进行分离。
\pic[h]{PCB正面3D图}{width=3in}{PCB1}

\pic[h]{PCB反面3D图}{width=3in}{PCB2}


